---
title: 高并发系统设计原则
subtitle: 高并发原则
date: 2020-04-20
tags: ["系统设计", "高并发"]
---

##无状态
为了易于水平扩展，应用无状态、配置文件有状态
##拆分
1. 系统维度<br/>
商品、购物车、结算、订单
2. 功能维度<br/>
券创建、领券、用券
3. 读写维度<br/>
商品写、商品读
4. AOP维度<br/>
CDN、页面渲染
5. 模块维度<br/>
模块分库分表、数据库连接池
代码结构（Web、Service、DAO）
##服务化
进程内服务=>单点远程服务调用=>集群手动注册服务、Nginx负载均衡=>服务自动注册和发现（如Dubbo使用Zookeeper）=>分组/隔离/路由=>限流、黑白名单=>超时、重试机制、故障补偿
##消息队列
服务解耦（一对多消费）、异步处理、流量削峰/缓冲
1. 大流量缓冲<br/>
大促，牺牲强一致性，保证最终一致性。<br/>
Redis扣减库存=>记录扣减日志=>同步Worker=>库存DB
失败重处理
2. 数据校对<br/>
补偿
